
\medskip

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
Dans l'espace muni d'un repère orthonormé \Oijk{} d'unité 1 cm, on considère les points : A$(3~;~-1~;~1)$ ; B$(4~;~-1~;~0)$ ;
 C$(0 ~;~3~;~2)$ ; D$(4~;~3~;~-2)$ et S$(2~;~1~;~4)$.

Dans cet exercice on souhaite montrer que SABDC est une pyramide à base ABDC trapézoïdale de sommet S, afin de calculer son volume.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(4.7,5)
\pspolygon(2.4,4.5)(0.2,1.5)(1.3,0.2)(4.3,2.7)(2.4,4.5)(1.3,0.2)%SBDCSD
\psline[linestyle=dashed](2.4,4.5)(1.4,2.6)(0.2,1.5)%SAB
\psline[linestyle=dashed](1.4,2.6)(4.3,2.7)%AC
\uput[d](1.4,2.6){A} \uput[ul](0.2,1.5){B} \uput[dr](4.3,2.7){C} \uput[d](1.3,0.2){D} \uput[u](2.4,4.5){S}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que les points A, B et C ne sont pas alignés.
\item
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que les points A, B, C et D sont coplanaires.
		\item Montrer que le quadrilatère ABDC est un trapèze de bases [AB] et [CD].

\emph{On rappelle qu'un trapèze est un quadrilatère ayant deux côtés opposés parallèles appelés bases}.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que le vecteur $\vect{n}(2~;~1~;~2)$ est un vecteur normal au plan (ABC).
		\item En déduire une équation cartésienne du plan (ABC).
		\item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $\Delta$ passant par le point S et orthogonale au plan (ABC).
		\item On note I le point d'intersection de la droite $\Delta$ et du plan (ABC).

Montrer que le point I a pour coordonnées $\left(\dfrac23~;~\dfrac13~;~\dfrac83~\right)$, puis montrer que $\mathrm{SI} = \np[cm]{2}$.
		\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que le projeté orthogonal H du point B sur la droite (CD) a pour coordonnées H$(3~;~3~;~-1)$ et montrer que HB $= 3\sqrt 2$~cm.
		\item Calculer la valeur exacte de l'aire du trapèze ABDC.

On rappelle que l'aire d'un trapèze est donnée par la formule
\[\mathcal{A} = \dfrac{b + B}{2} \times h\]

où $b$ et $B$ sont les longueurs des bases du trapèze et $h$ sa hauteur.
		\end{enumerate}
\item Déterminer le volume de la pyramide SABDC.

On rappelle que le volume $V$ d'une pyramide est donné par la formule

\begin{center}$V = \dfrac13 \times$  aire de la base $\times$ hauteur\end{center}
\end{enumerate}

\bigskip

